\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Simulações}
\subtitle{Simulação Discreta}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 \begin{center}
 {\huge
  O que é\\
  Simulação?
  }
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Algumas ``definições de dicionário'' possíveis:
 \begin{enumerate}
  \item Fingimento, disfarce, dissimulação;
  \item Teste, experiência, ensaio;
  \item Imitação do funcionamento de um processo por meio do funcionamento de
  outro.
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Um conceito mais preciso:
 \begin{block}{Simulação}
  Simulação é a experimentação de um sistema real através de modelos.
  \newline\newline
  A possibilidade de criar e simular fenômenos desejados permite conferir quão
  representativas seriam as mudanças, colaborando, dessa forma, com a tomada de
  decisões [BATEMAN \textit{et al}, 2013].
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Simulações nos permite fazer diferentes avaliações sobre características,
 investimentos, custos, comportamentos de sistemas e outros.
 \newline\newline
 Isso possibilita a tomada de decisão de maneira embasada sobre diferentes
 critérios.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Vamos pensar sobre filas de supermercado:
 \begin{center}
  \includegraphics{fila.jpg}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Vamos pensar sobre filas de supermercado:
 \begin{itemize}
  \item Quanto maiores as filas, maior o tempo de espera dos clientes;
  \begin{itemize}
   \item Quanto maior o tempo de espera dos clientes, menos atrativo fica o
   supermercado;
  \end{itemize}
  \item Quanto maior o número de caixas, mais rápido é o atendimento aos
  clientes;
  \begin{itemize}
   \item Quanto maior o número de caixas, maior os custos de mantê-los;
   \item Nem sempre a disponibilidade da quantidade máxima de caixas é
   necessária;
  \end{itemize}
 \end{itemize}
 Como avaliar a tomada de decisão sobre dimunir/manter/aumentar o número de
 caixas?
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Porquê simular:
 \begin{itemize}
  \item A simulação pode adicionar criatividade à resolução de problemas;
  \item A simulação pode prever resultados;
  \item A simulação considera variações do sistema;
  \item A simulação promove soluções totais;
  \item A simulação pode ser financeiramente viável.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 O que a simulação \textbf{não} é:
 \begin{itemize}
  \item A simulação não prevê o futuro;
  \item A simulação não é uma fórmula matemática;
  \item A simulação não é uma ferramenta estritamente de otimização;
  \item A simulação não substitui o processo de tomada de decisão;
  \item A simulação não é uma panaceia.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Como Simular}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Como Simular}
 O processo de simulação demanda pelo menos três passos fundamentais:
 \begin{itemize}
  \item Modelagem do problema;
  \item Coleta e tratamento dos dados;
  \item Implementação computacional.
 \end{itemize}
 Veremos esses tópicos separadamente para termos uma ideia geral do processo de
 simulação.
\end{frame}

\subsection{Modelagem do Problema}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Modelagem do Problema}
 Inicialmente, é importante definir o que se pretende avaliar com a simulação e,
 a partir dessa definição, quais entidades são importantes de serem modeladas e
 as variáveis a elas relacionadas.
\end{frame}

\begin{frame}{Modelagem do Problema}
 Para exemplificar, vamos pensar no problema das filas de supermercado:
 \begin{itemize}
  \item Qual o objetivo? O que queremos modelar?
  \item Quais entidades são relevantes para o modelo?
  \item Quais variáveis são importantes para o modelo?
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelagem do Problema}
 \textbf{Qual o objetivo? O que queremos modelar?}
 \newline\newline 
 Queremos verificar o dimensionamento dos caixas de um supermercado para
 verificarmos se eles atendem em um tempo adequado e satisfatório os clientes.
 \newline\newline
 Dessa forma, queremos \textbf{modelar a dinâmica das filas de um supermercado}.
\end{frame}

\begin{frame}{Modelagem do Problema}
 \textbf{Quais entidades são relevantes para o modelo?}
 \newline\newline
 As principais entidades relevantes:
 \begin{itemize}
  \item Caixas de supermercado;
  \item Clientes do supermercado.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelagem do Problema}
 \textbf{Quais variáveis são importantes para o modelo?}
 \newline\newline
 Algumas variáveis importantes para o modelo:
 \begin{itemize}
  \item Quantidade de caixas;
  \item Tempo de processamento dos caixas;
  \item Tempo de chegada dos clientes na fila;
  \item Quantidade de filas.
 \end{itemize}
 É possível que algumas variáveis sejam mais ou menos relevantes, a depender do
 problema em si.
\end{frame}

\begin{frame}{Modelagem do Problema}
 Todas as etapas da modelagem do problema são de grande relevância e, tão
 importante quanto saber o que é significativo para a simulação, é saber o que
 \textit{não é significativo}.
 \newline\newline
 Afinal, não faz sentido termos no modelo entidades, variáveis e situações que
 não impactam diretamente na simulação em si ou que aumentam consideravelmente
 seu custo sem um retorno que faça sentido.
\end{frame}

\subsection{Coleta e Tratamento dos Dados}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Coleta e Tratamento dos Dados}
 Com a modelagem preliminar realizada e as entidades e variáveis de importância
 definidas, chega-se ao momento de coletar e tratar os dados que serão
 utilizados.
 \newline\newline
 Os dados são relacionados com as variáveis do modelo e há algumas formas de
 adquiri-los.
\end{frame}

\begin{frame}{Coleta e Tratamento dos Dados}
 Coleta de dados:
 \begin{itemize}
  \item Observação do cenário;
  \item Disponibilidade de histórico de dados;
  \item Inferências.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Coleta e Tratamento dos Dados}
 \textbf{Observação do Cenário}
 \newline\newline
 A observação do cenário seria a maneira ``manual'' de adquirir os dados.
 Trata-se de estar no cenário da aplicação e ir coletando os dados à medida que
 eles são observados.
 \newline\newline
 Por exemplo, para o cenário do caixa de supermercado, 2 dados a serem medidos
 são os tempos de chegada dos clientes nas filas e o tempo de processamento das
 compras dos clientes pelos caixas.
\end{frame}

\begin{frame}{Coleta e Tratamento dos Dados}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.2]{fila-caixa.jpg}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Coleta e Tratamento dos Dados}
 \textbf{Disponibilidade de histórico de dados}
 \newline\newline
 Para certos problemas há bases de dados com o histórico das observações já
 realizadas, podendo ser utilizados para os estudos de simulações.
 \newline\newline
 Nesses casos, os dados já são precisos e podem ser processados de imediato.
\end{frame}

\begin{frame}{Coleta e Tratamento dos Dados}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{voos.png}
 \end{center}
 \href{http://www.emsampa.com.br/voos/aeroporto_belem.htm}{Emsampa: Voos saindo
 de Belém}
\end{frame}

\begin{frame}{Coleta e Tratamento dos Dados}
 \textbf{Inferências}
 \newline\newline
 Em certas situações há disponibilidade da função de distribuição estatística
 da variável que se deseja trabalhar. Dessa forma, é possível utilizá-la sem
 necessidade de observar os dados.
\end{frame}

\begin{frame}{Coleta e Tratamento dos Dados}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{leitura-quinta.png}
 \end{center}
 \hfill
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{leitura-sexta.png}
 \end{center}
 Movimentação na Livraria Leitura nas quintas (gráfico superior) e sextas-feiras
 (gráfico inferior). Fonte: Google Maps.
\end{frame}

\begin{frame}{Coleta e Tratamento dos Dados}
 Independente da maneira como a coleta de dados foi realizada, o que nos importa
 não são os números obtidos mas sim identificar a dinâmica (distribuição
 estatística) desses dados.
 \newline\newline
 Os dados também no geral precisam passar por vários processos de tratamento e
 pré-processamento, que serão estudados em um tópico à parte.
 \newline\newline
 Veremos oportunamente como os dados serão utilizados nas simulações.
\end{frame}

\subsection{Implementação Computacional}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Implementação Computacional}
 Feita a modelagem da simulação, é chegada a hora de implementar
 computacionalmente o modelo para realizar a simulação - que pode ser feito em
 paralelo ou sequencialmente ao tratamento de dados
 \newline\newline
 Nesse momento é importante implementar as entidades verificadas como relevantes
 ao modelo e as relações entre elas.
\end{frame}

\begin{frame}{Implementação Computacional}
 Para o exemplo dos caixas de supermercados, as ações de cada entidade são:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Cliente}: chegar na fila -> aguardar ser atendido -> ser
  atendido -> sair do sistema;
  \item \textbf{Caixa}: atender o cliente -> aguardar o próximo cliente;
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Implementação Computacional}
 Estas duas entidades (clientes e caixas) tem como relacionamento a seguinte
 ação:
 \newline\newline
 quando é chegada a vez do atendimento a um cliente, ele se dirige ao caixa que
 processará a ação de compra em um certo intervalo de tempo e em seguida
 liberará o cliente.
\end{frame}

\begin{frame}{Implementação Computacional}
 Para nossa disciplina, as simulações serão \textbf{discretas} porque as ações
 relevantes ocorrerão em \textit{tempos discretos} no sistema.
 \newline\newline
 Assim, os tempos de ``chegada na fila'' do cliente e ``atender o cliente'' do
 caixa, procederão em tempos discretos (ou seja, não seguem uma função
 matemática dada).
\end{frame}

\begin{frame}{Implementação Computacional}
 Cabe comentar que a implementação computacional pode ser realizada em uma
 linguagem de programação geral, em um framework/biblioteca, ou em um software
 visual para simulações.
 \newline\newline
 Como já comentado em outras oportunidades, para a disciplina serão utilizados
 Python + SimPy.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Simulações são importantes ferramentas para experimentações de cenários e
 tomadas de decisão;
 \item Para simular há 3 passos básicos: modelar um problema; coletar e tratar
 os dados; implementar computacionalmente;
 \item Na disciplina, as simulações serão discretas porque as ações ocorrerão em
 tempos discretos.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
